<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0 http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:akn4un="http://un.org/akn4un">
  <!--This is an unofficial copy for informational purposes only and prepared from the official electronic file-->
  <statement name="resolution">
    <meta>
      <identification source="#DGACM">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/un/statement/deliberation/unga/2025-11-19/80-8/!main/"></FRBRthis>
          <FRBRuri value="/akn/un/statement/deliberation/unga/2025-11-19/80-8/"></FRBRuri>
          <FRBRdate date="2025-11-19" name="adoption"></FRBRdate>
          <FRBRauthor href="ga" as="author"></FRBRauthor>
          <FRBRcountry value="un"></FRBRcountry>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/un/statement/deliberation/unga/2025-11-19/80-8/ara@!main/"></FRBRthis>
          <FRBRuri value="/akn/un/statement/deliberation/unga/2025-11-19/80-8/ara@/"></FRBRuri>
          <FRBRdate date="2025-11-20" name="publication"></FRBRdate>
          <FRBRauthor href="ga" as="issuer"></FRBRauthor>
          <FRBRlanguage language="ara"></FRBRlanguage>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/un/statement/deliberation/unga/2025-11-19/80-8/ara@/!main.xml"></FRBRthis>
          <FRBRuri value="/akn/un/statement/deliberation/unga/2025-11-19/80-8/ara@.xml"></FRBRuri>
          <FRBRdate date="2025-12-24" name="markup"></FRBRdate>
          <FRBRauthor href="DGACM" as="editor"></FRBRauthor>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <classification source="DHLAUTH">
        <keyword value="International Olympic Committee" showAs="International Olympic Committee" dictionary="DHLAUTH"></keyword>
        <keyword value="International Paralympic Committee" showAs="International Paralympic Committee" dictionary="DHLAUTH"></keyword>
        <keyword value="Olympic Truce" showAs="Olympic Truce" dictionary="DHLAUTH"></keyword>
        <keyword value="OLYMPIC GAMES" href="http://metadata.un.org/thesaurus/1004616" showAs="OLYMPIC GAMES" dictionary="UNBIS Thesaurus"></keyword>
        <keyword value="PARALYMPIC GAMES" href="http://metadata.un.org/thesaurus/1004726" showAs="PARALYMPIC GAMES" dictionary="UNBIS Thesaurus"></keyword>
        <keyword value="SPORTS" href="http://metadata.un.org/thesaurus/1006140" showAs="SPORTS" dictionary="UNBIS Thesaurus"></keyword>
        <keyword value="PEACE" href="http://metadata.un.org/thesaurus/1004769" showAs="PEACE" dictionary="UNBIS Thesaurus"></keyword>
        <keyword value="DEVELOPMENT" href="http://metadata.un.org/thesaurus/020400" showAs="DEVELOPMENT" dictionary="UNBIS Thesaurus"></keyword>
        <keyword refersTo="agenda" value="11" showAs="Sport for development and peace : building a peaceful and better world through sport and the Olympic ideal" shortForm="SPORTS--OLYMPIC GAMES" dictionary="A/80/251"></keyword>
      </classification>
      <workflow source="#un">
        <step date="2025-11-05" outcome="draftResolution" as="A/80/L.10" by="Italy and Turkmenistan" />
        <step date="0001-01-01" outcome="draftResolutionAdditionalSponsors" by="Afghanistan, Albania, Algeria, Andorra, Angola, Antigua and Barbuda, Armenia, Australia, Austria, Azerbaijan, Bahamas, Bahrain, Bangladesh, Barbados, Belarus, Belgium, Belize, Bhutan, Bosnia and Herzegovina, Botswana, Brazil, Brunei Darussalam, Bulgaria, Burkina Faso, Burundi, Cabo Verde, Canada, Central African Republic, Chad, Chile, China, Colombia, Comoros , Congo , Costa Rica, Côte D'Ivoire, Croatia, Cuba, Cyprus, Czechia, Democratic Republic of the Congo, Djibouti, Dominica, Dominican Republic, Ecuador, El Salvador, Equatorial Guinea, Eritrea, Estonia, Eswatini, Fiji, Finland, France, Gabon, Gambia, Georgia, Germany, Ghana, Greece, Guatemala, Guinea , Guinea-Bissau, Guyana, Haiti, Honduras, Hungary, Iceland, India, Iraq, Ireland, Israel, Jamaica, Japan, Jordan, Kazakhstan, Kenya, Kiribati, Kuwait, Kyrgyzstan, Lao People'S Democratic Republic, Latvia, Lebanon, Lesotho, Libya, Liechtenstein, Lithuania, Luxembourg, Malawi, Malaysia, Maldives, Mali, Malta, Marshall Islands, Mauritania, Mauritius, Mexico, Micronesia (Federated States of), Monaco, Mongolia, Montenegro, Morocco, Mozambique, Myanmar, Netherlands (Kingdom of the), New Zealand, Niger, North Macedonia, Norway, Pakistan, Palau, Panama, Papua New Guinea, Peru, Philippines, Poland, Portugal, Qatar, Republic of Korea, Republic of Moldova, Romania, Rwanda, Saint Kitts and Nevis, Saint Lucia, Saint Vincent and the Grenadines, Samoa, San Marino, Sao Tome and Principe, Senegal, Serbia, Sierra Leone, Singapore, Slovakia, Slovenia, Solomon Islands, Somalia, South Africa, Spain, Sri Lanka, Sudan, Suriname, Sweden, Switzerland, Tajikistan, Thailand, Timor-Leste, Togo, Tonga, Trinidad and Tobago , Tunisia, Türkiye, Türkiye, Tuvalu, Uganda, Ukraine, United Arab Emirates, United Kingdom, United Republic of Tanzania, Uruguay, Uzbekistan, Vanuatu, Viet Nam, Yemen, Zambia and Zimbabwe" />
        <step date="2025-11-05" outcome="recommendedForAdoption" by="" />
        <step date="2025-11-19" outcome="adopted" as="A/80/PV.46" by="" />
      </workflow>
      <analysis source="#un">
        <parliamentary>
          <voting outcome="adoptedWithoutVote">
            <quorum value=""></quorum>
          </voting>
        </parliamentary>
      </analysis>
      <references source="#DGACM">
        <TLCOrganization eId="source" href="/akn/ontology/organization/un/DGACM" showAs="DGACM"></TLCOrganization>
        <TLCConcept eId="dateOfIssuance" href="/akn/ontology/concept/un/dateOfIssuance" showAs="Date of issuance"></TLCConcept>
        <TLCConcept eId="dateOfAdoption" href="/akn/ontology/concept/un/dateOfAdoption" showAs="Date of adoption"></TLCConcept>
        <TLCConcept eId="symbol" href="/akn/ontology/reference/un/symbol" showAs="Symbol"></TLCConcept>
        <TLCRole eId="publisher" href="/akn/ontology/role/un/publisher" showAs="Publisher"></TLCRole>
        <TLCRole eId="issuingBody" href="/akn/role/concept/un/issuingBody" showAs="Issuing body"></TLCRole>
        <TLCRole eId="author" href="/akn/ontology/role/un/author" showAs="Author"></TLCRole>
        <TLCRole eId="editor" href="/akn/ontology/role/un/editor" showAs="Editor"></TLCRole>
        <TLCRole eId="distribution" href="/akn/ontology/concept/un/generalDistribution" showAs="General distribution"></TLCRole>
        <TLCOrganization eId="ga" href="/akn/ontology/organization/un/generalAssembly" showAs="General Assembly"></TLCOrganization>
        <TLCTerm eId="resolutionTitle" href="/akn/ontology/reference/un/resolutionTitle" showAs="Resolution title"></TLCTerm>
        <TLCTerm eId="noMainCommittee" href="#noMainCommittee" showAs="دون الإحالة إلى لجنة رئيسية"></TLCTerm>
        <TLCTerm eId="memberState" href="/akn/ontology/organization/un/memberState" showAs="Member State"></TLCTerm>
        <TLCTerm eId="inFavour" href="/akn/ontology/concept/un/voting/inFavour" showAs="In favour"></TLCTerm>
        <TLCTerm eId="against" href="/akn/ontology/concept/un/voting/against" showAs="Against"></TLCTerm>
        <TLCTerm eId="abstaining" href="/akn/ontology/concept/un/voting/abstaining" showAs="Abstaining"></TLCTerm>
      </references>
      <presentation source="#un">
        <akn4un:footerFirstPage>
          <akn4un:footerFirstPageLeft>
            <akn4un:internalCode>
              <docketNumber refersTo="#publicationJobNumber">25-18947 (A)</docketNumber>
              <img alt="bar code" class="barCode" src=""></img>
            </akn4un:internalCode>
          </akn4un:footerFirstPageLeft>
          <akn4un:footerFirstPageRight>
            <img alt="Please recycle" class="image" src="./recylcleLogo.jpg"></img>
            <img alt="embedded QR code" class="qrCode" src=""></img>
          </akn4un:footerFirstPageRight>
        </akn4un:footerFirstPage>
      </presentation>
    </meta>
    <coverPage eId="coverPage_1">
      <p>
        <span refersTo="#publisher" class="upperLeft">
          <docAuthority refersTo="#publisher">الأمــم المتحـدة</docAuthority>
        </span>
      </p>
      <p class="upperRight">
        <docNumber refersTo="#symbol">A/RES/80/8</docNumber>
      </p>
      <p class="upperLeft">
        <img src="logo-un.jpg"></img>
        <docAuthority refersTo="#issuingBody" class="rightBig">الجمعية العامة</docAuthority>
      </p>
      <p>
        <docStatus refersTo="#generalDistribution" class="rightSmall">Distr.: General</docStatus>
      </p>
      <p>
        <docDate date="2025-11-20" class="rightSmall" refersTo="#dateOfIssuance">20 November 2025</docDate>
      </p>
      <p>
        <session refersTo="#generalAssembly" value="80" eId="coverPage_1__session_1">الدورة الثمانون</session>
      </p>
      <p>
        <inline title="11" name="agenda item">البند 11 من جدول الأعمال</inline>
      </p>
      <p>
        <inline name="agenda item name">الرياضة من أجل التنمية والسلام: بناء عالم سلمي أفضل من خلال الرياضة والمثل الأعلى الأولمبي</inline>
      </p>
      <p>
        <docTitle>قرار اتخذته الجمعية العامة في 19 تشرين الثاني/نوفمبر 2025</docTitle>
      </p>
      <p xml:space="preserve">
        <docProponent refersTo="#noMainCommittee">[دون الإحالة إلى لجنة رئيسية (<inline name="originating document">A/80/L.10</inline>)]</docProponent>
      </p>
    </coverPage>
    <preface>
      <p>
        <docNumber>80/8</docNumber>
        <docTitle refersTo="#resolutionTitle">
          <span class="bold">	بناء عالم سلمي أفضل من خلال الرياضة والمثل الأعلى الأولمبي</span>
        </docTitle>
      </p>
    </preface>
    <preamble>
      <formula name="enactingFormula" eId="formula_1">
        <p xml:space="preserve">
          <span class="bold italic">إن الجمعية العامة</span>،</p>
      </formula>
      <container name="إذ تشير" eId="container_2">
        <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">إذ تشير</span> إلى قرارها <a href="https://docs.un.org/ar/A/RES/78/10">78/10</a> المؤرخ 21 تشرين الثاني/نوفمبر 2023 الذي قررت فيه أن تُدرج في جدول الأعمال المؤقت لدورتها الثمانين البند الفرعي المعنون ”بناء عالم سلمي أفضل من خلال الرياضة والمثل الأعلى الأولمبي“، وإذ تشير أيضاً إلى قرارها السابق أن تنظر في البند الفرعي كل سنتين قبل دورتي الألعاب الأولمبية الصيفية والشتوية،</p>
      </container>
      <container name="وإذ تشير أيضاً" eId="container_3">
        <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">وإذ تشير أيضاً</span> إلى قرارها <a href="https://docs.un.org/ar/A/RES/48/11">48/11</a> المؤرخ 25 تشرين الأول/أكتوبر 1993، الذي أحيت فيه جملة أمور منها التقليد الإغريقي القديم إيكيخيريا (”الهدنة الأولمبية“) الذي يدعو إلى لزوم هدنة خلال دورات الألعاب الأولمبية تشجع على تهيئة بيئة سلمية وتكفل مرور الرياضيين والأشخاص المعنيين ووصولهم إلى الألعاب ومشاركتهم فيها بشكل آمن، ومن ثم تعبئة شباب العالم لصالح قضية السلام،</p>
      </container>
      <container name="وإذ تشير كذلك" eId="container_4">
        <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">وإذ تشير كذلك</span> إلى أن المفهوم الأساسي لإيكيخيريا يتمثل تاريخياً في وقف الأعمال القتالية لفترة تبدأ قبل بدء الألعاب الأولمبية بسبعة أيام وتنتهي بعد انتهائها بسبعة أيام، وبذلك تكسر حلقة النـزاع ليحل محلها تنافس رياضي ودي كل أربع سنوات، كما تروي أسطورة نبوءة عرافة دلفي،</p>
      </container>
      <container name="وإقراراً منها" eId="container_5">
          <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">وإقراراً منها</span> بما تقدِّمه الرياضة من مساهمة قيمة في تعزيز التعليم والتنمية المستدامة والسلام والتعاون والتضامن والإنصاف والإدماج الاجتماعي والصحة على الصعيد المحلي والإقليمي والدولي، وإذ تلاحظ أن الرياضة يمكن أن تسهم، حسبما أعلن في الوثيقة الختامية لمؤتمر القمة العالمي لعام 2005<sup>(</sup><authorialNote marker="1" placement="bottom" eId="authorialNote_1"><p xml:space="preserve">	()	القرار <a href="https://docs.un.org/ar/A/RES/60/1">60/1</a>.</p></authorialNote><sup>)</sup>، في تهيئة جو من التسامح والتفاهم بين الشعوب والأمم،</p>
      </container>
      <container name="وإقراراً منها أيضاً" eId="container_6">
          <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">وإقراراً منها أيضاً</span> بالدور الذي يمكن أن تؤديه الرياضة في منع ومكافحة الإرهاب والتطرف العنيف الذي قد يفضي إلى الإرهاب، وبمساهماتها في مقاومة نزعة التطرف المفضي إلى العنف وتجنيد الإرهابيين والأعمال الإرهابية،</p>
      </container>
      <container name="وإذ ترحب" eId="container_7">
        <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">وإذ ترحب</span> بإعلان 6 نيسان/أبريل اليوم الدولي للرياضة من أجل التنمية والسلام،</p>
      </container>
      <container name="وإذ تشير" eId="container_8">
        <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">وإذ تشير</span> إلى تضمين إعلان الأمم المتحدة للألفية<sup>(</sup><authorialNote marker="2" placement="bottom" eId="authorialNote_2"><p xml:space="preserve">	()	القرار <a href="https://docs.un.org/ar/A/RES/55/2">55/2</a>.</p></authorialNote><sup>)</sup> نداءً يدعو إلى مراعاة الهدنة الأولمبية في الحاضر والمستقبل وإلى دعم اللجنة الأولمبية الدولية في جهودها الرامية إلى تعزيز السلام والتفاهم بين البشر من خلال الرياضة والمثل الأعلى الأولمبي،</p>
      </container>
      <container name="وإذ تشير أيضاً" eId="container_9">
        <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">وإذ تشير أيضاً</span> إلى أنّه قد تم، في خطة التنمية المستدامة لعام 2030<sup>(</sup><authorialNote marker="3" placement="bottom" eId="authorialNote_3"><p xml:space="preserve">	()	القرار <a href="https://docs.un.org/ar/A/RES/70/1">70/1</a>.</p></authorialNote><sup>)</sup>، الاعتراف بالرياضة كعنصر تمكين مهمّ للتنمية المستدامة، وخاصة بإسهامها المتزايد في تحقيق التنمية والسلام من خلال تشجيعها على التسامح والاحترام وبإسهامها في تمكين المرأة والشباب والأفراد والمجتمعات وفي بلوغ الأهداف المنشودة في مجالات الصحة والتعليم والاندماج الاجتماعي،</p>
      </container>
      <container name="وإذ تسلِّم" eId="container_10">
          <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">وإذ تسلِّم</span> بأنّ نداء اللجنة الأولمبية الدولية في 21 تموز/يوليه 1992 إلى لزوم هدنة أولمبية يمكن أن يُسهم إسهاماً قيماً في النهوض بمقاصد ميثاق الأمم المتحدة ومبادئه،</p>
      </container>
      <container name="وإذ تشير" eId="container_11">
        <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">وإذ تشير</span> إلى قرارها <a href="https://docs.un.org/ar/A/RES/79/8">79/8</a> المؤرخ 12 تشرين الثاني/نوفمبر 2024 بشأن الرياضة باعتبارها عاملا مساعداً لتحقيق التنمية المستدامة بأبعادها الثلاثة - الاقتصادي والاجتماعي والبيئي - وهو القرار الذي أهابت فيه بالبلدان التي ستستضيف الألعاب الأولمبية والألعاب الأولمبية للأشخاص ذوي الإعاقة في المستقبل وبالدول الأعضاء الأخرى أن تدمج الرياضة، حسب الاقتضاء، في أنشطة منع نشوب النزاعات وأن تكفل الالتزام بالهدنة الأولمبية على نحو فعال أثناء هذه الألعاب،</p>
      </container>
      <container name="وإذ تلاحظ" eId="container_12">
        <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">وإذ تلاحظ</span> أن الدورة الخامسة والعشرين للألعاب الأولمبية الشتوية ستُجرى في الفترة من 6 إلى 22 شباط/فبراير 2026 وأن الدورة الرابعة عشرة للألعاب الأولمبية الشتوية للأشخاص ذوي الإعاقة ستُجرى في الفترة من 6 إلى 15 آذار/مارس 2026 في مختلف المناطق المضيفة لدورة ألعاب ميلانو - كورتينا،</p>
      </container>
      <container name="وإذ تلاحظ أيضاً" eId="container_13">
        <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">وإذ تلاحظ أيضاً</span> أن رؤية دورة ميلانو - كورتينا للألعاب الأولمبية الشتوية والألعاب الأولمبية الشتوية للأشخاص ذوي الإعاقة لعام 2026 تعترف بدور الرياضة في إلهام الأفراد والمجتمعات المحلية من أجل إعلاء القِيم الأولمبية المتمثلة في التميز والصداقة والاحترام، مما يسهم في الجهود العالمية الأعم للنهوض بالإدماج والاستدامة وثقافة السلام من خلال الرياضة،</p>
      </container>
      <container name="وإذ تقر" eId="container_14">
        <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">وإذ تقر</span> بأن دورة ميلانو - كورتينا للألعاب الأولمبية الشتوية والألعاب الأولمبية الشتوية للأشخاص ذوي الإعاقة لعام 2026 ستكون حدثا يؤلِّف بين الناس وفرصةً حقيقية لتسخير قوة الرياضة من أجل دعم الجهود الجارية الرامية إلى إحلال السلام في مختلف أنحاء العالم وتعزيز التنمية والقدرة على الصمود والتسامح والتفاهم ومراعاة احتياجات ذوي الإعاقة وإدماج الجميع، وإذ ترحب بجميع مَن وافقت اللجنة الأولمبية الدولية واللجنة الدولية للألعاب الأولمبية للأشخاص ذوي الإعاقة على مشاركته في دورة الألعاب مِن وفود الرياضيين التابعين للجان الوطنية الأولمبية واللجان الوطنية للألعاب الأولمبية للأشخاص ذوي الإعاقة ومن الفرق الأولمبية للاجئين والفرق الأولمبية للاجئين ذوي الإعاقة،</p>
      </container>
      <container name="وإذ تسلِّم" eId="container_15">
          <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">وإذ تسلِّم</span> بأهمية تشجيع التعاون الدولي المعزّز في مختلف دورات الألعاب الأولمبية والألعاب الأولمبية للأشخاص ذوي الإعاقة دعماً للهدنة الأولمبية وبغية تعزيز الجهود الجماعية الرامية إلى التمسك بالقيمة العالمية للرياضة باعتبارها عاملا محفزا لإيجاد مجتمعات سلمية لا تهمش أحداً، وللتفاهم والتضامن وحوار الثقافات بين الأمم، </p>
      </container>
      <container name="وإذ تشير" eId="container_16">
        <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">وإذ تشير </span>إلى أهمية المشاركة الحقيقية للمجتمعات المحلية في تنظيم وتنفيذ فعاليات الألعاب الأولمبية الشتوية والألعاب الأولمبية الشتوية للأشخاص ذوي الإعاقة، باعتبارها ملمحاً أساسياً من ملامح دورة ألعاب ميلانو - كورتينا لعام 2026، من أجل بث إحساس قوي بالملكية المحلية وتعزيز الحوار والهوية المجتمعيين والإدماج الاجتماعي والتلاحم والحفاظ على التراث الثقافي،</p>
      </container>
      <container name="وإذ تلاحظ مع التقدير" eId="container_17">
        <p xml:space="preserve">	<span class="bold">وإذ تلاحظ مع التقدير </span>التزام القائمين على دورة ميلانو - كورتينا للألعاب الأولمبية الشتوية والألعاب الأولمبية الشتوية للأشخاص ذوي الإعاقة لعام 2026 بالنهوض بالأبعاد الثلاثة للتنمية المستدامة جميعها وبترك إرث طويل الأجل بسبل منها اتخاذ التدابير من أجل تقليل الأثر البيئي وتشجيعِ إرساء بنى تحتية تتسم بمرونتها واستدامتها وضمان فوائد طويلة الأمد للسكان المحليين والأجيال المقبلة،</p>
      </container>
      <container name="وإذ تلاحظ مع التقدير أيضا" eId="container_18">
        <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">وإذ تلاحظ مع التقدير أيضا </span>الجهود المتواصلة التي تبذلها اللجنة الأولمبية الدولية من أجل تعزيز المساواة بين الجنسين في الرياضة، وإذ ترحب بأن دورة ميلانو - كورتينا للألعاب الأولمبية الشتوية والألعاب الأولمبية الشتوية للأشخاص ذوي الإعاقة لعام 2026 ستكون دورة الألعاب الأكثر توازناً من حيث التمثيل الجنساني في تاريخ الألعاب الأولمبية الشتوية، وذلك في ضوء الالتزام بتخصيص حصة متعادلة تقريبا للرياضيين من الجنسين، وهو ما يعضد دور الألعاب الأولمبية في تعزيز تكافؤ الفرص، </p>
      </container>
      <container name="وإذ تشير" eId="container_19">
        <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">وإذ تشير</span> إلى المادة 31 من اتفاقية حقوق الطفل<sup>(</sup><authorialNote marker="4" placement="bottom" eId="authorialNote_4"><p xml:space="preserve">	()	United Nations, <span class="italic">Treaty Series</span>, vol. 1577, No. 27531.</p></authorialNote><sup>)</sup>، التي تنص على حق الطفل في مزاولة الألعاب وأنشطة الترفيه، وإلى الوثيقة الختامية للدورة الاستثنائية السابعة والعشرين للجمعية العامة المعنية بالطفل التي صدرت بعنوان ”عالم صالح للأطفال“<sup>(</sup><authorialNote marker="5" placement="bottom" eId="authorialNote_5"><p xml:space="preserve">	()	القرار <a href="https://docs.un.org/ar/A/RES/S-27/2">دإ-27/2</a>، المرفق.</p></authorialNote><sup>)</sup>، والتي تؤكد ضرورة تعزيز الصحة البدنية والعقلية والعاطفية عن طريق اللعب والألعاب الرياضية،</p>
      </container>
      <container name="وإذ تسلِّم" eId="container_20">
          <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">وإذ تسلِّم</span> بالضرورة الحتمية لإشراك النساء والفتيات في ممارسة الرياضة لتحقيق التنمية والسلام، وإذ ترحب بالأنشطة الرامية إلى تعزيز المبادرات المتخذة في هذا الصدد وتشجيعها على الصعيد العالمي،</p>
      </container>
      <container name="وإذ تلاحظ" eId="container_21">
        <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">وإذ تلاحظ</span> الاختتام الناجح لدورة ألعاب الأولمبياد الثالثة والثلاثين والدورة السابعة عشرة للألعاب الأولمبية للأشخاص ذوي الإعاقة اللتين نظِّمتا في باريس في الفترة من 26 تموز/يوليه إلى 11 آب/أغسطس 2024 ومن 28 آب/أغسطس إلى 8 أيلول/سبتمبر 2024 على التوالي، وإذ ترحب بدورة ألعاب الأولمبياد الرابعة والثلاثين والدورة الثامنة عشرة للألعاب الأولمبية للأشخاص ذوي الإعاقة المقرر عقدهما في لوس أنجلوس بالولايات المتحدة الأمريكية في الفترة من 14 إلى 30 تموز/يوليه ومن 15 إلى 27 آب/أغسطس 2028 على التوالي، وبدورة الألعاب الأولمبية الشتوية السادسة والعشرين والدورة الخامسة عشرة للألعاب الأولمبية الشتوية للأشخاص ذوي الإعاقة المقرر عقدهما في أنحاء منطقة جبال الألب الفرنسية في الفترة من 1 إلى 17 شباط/فبراير ومن 1 إلى 10 آذار/مارس 2030 على التوالي، وبدورة ألعاب الأولمبياد الخامسة والثلاثين والدورة التاسعة عشرة للألعاب الأولمبية للأشخاص ذوي الإعاقة المقرر عقدهما في بريسبان بأستراليا في الفترة من 23 تموز/يوليه إلى 8 آب/أغسطس ومن 24 آب/أغسطس إلى 5 أيلول/سبتمبر 2032 على التوالي، وبدورة الألعاب الأولمبية الشتوية السابعة والعشرين والدورة السادسة عشرة للألعاب الأولمبية الشتوية للأشخاص ذوي الإعاقة المقرر عقدهما في سولت ليك سيتي بالولايات المتحدة الأمريكية في الفترة من 10 إلى 26 شباط/فبراير ومن 10 إلى 19 آذار/مارس 2034 على التوالي،</p>
      </container>
      <container name="وإذ تسلِّم" eId="container_22">
          <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">وإذ تسلِّم</span> بالجهود الحثيثة المشتركة التي تبذلها اللجنة الأولمبية الدولية واللجنة الدولية للألعاب الأولمبية للأشخاص ذوي الإعاقة وكيانات الأمم المتحدة المعنية في ميادين من قبيل تعزيز حقوق الإنسان، والتنمية البشرية، والتخفيف من وطأة الفقر، والمساعدة الإنسانية، والنهوض بالصحة، والوقاية من فيروس نقص المناعة البشرية ومتلازمة نقص المناعة المكتسب (الإيدز)، وتعليم الأطفال والشباب، والمساواة بين الجنسين، وبناء السلام، وتحقيق التنمية المستدامة،</p>
      </container>
      <container name="وإذ تسلِّم أيضاً" eId="container_23">
          <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">وإذ تسلِّم أيضاً</span> بما تكتسيه الألعاب الأولمبية للشباب من أهمية في إلهامهم من خلال الجمع بين الألعاب الرياضية والتجارب الثقافية والتثقيفية، وإذ تلاحظ في هذا الصدد الاختتام الناجح لدورة الألعاب الأولمبية الشتوية للشباب التي أُقيمت في غانغوون بجمهورية كوريا في عام 2024، وإذ ترحب بدورة الألعاب الأولمبية الصيفية للشباب التي ستقام في داكار في عام 2026، باعتبارها الحدث الأولمبي الأول الذي يُنظم في القارة الأفريقية، وبدورة الألعاب الأولمبية الشتوية للشباب المقرر عقدها في دولوميتي فالتلينا بإيطاليا في عام 2028،</p>
      </container>
      <container name="وإذ ترحب" eId="container_24">
        <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">وإذ ترحب</span> بالجهود الاستباقية التي يبذلها منظمو دورة ميلانو - كورتينا للألعاب الأولمبية لعام 2026، بالاشتراك مع جميع اللجان المنظمة للألعاب الأولمبية القادمة، من أجل تطبيق معايير جديدة لتقديم ألعاب أكثر استدامة وفقا لإصلاحات اللجنة الأولمبية الدولية،</p>
      </container>
      <container name="وإذ تعترف" eId="container_25">
        <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">وإذ تعترف </span>بأن المشاركة الفعالة للأشخاص ذوي الإعاقة في الرياضة وفي الألعاب الأولمبية للأشخاص ذوي الإعاقة تُسهم في الإعمال التام والمتساوي لحقوق الإنسان الواجبة لهم، وأيضاً في احترام كرامتهم المتأصلة، وإذ تشير إلى المادتين 1 و 30 من اتفاقية حقوق الأشخاص ذوي الإعاقة<sup>(</sup><authorialNote marker="6" placement="bottom" eId="authorialNote_6"><p xml:space="preserve">	()	United Nations, <span class="italic">Treaty Series</span>, vol. 2515, No. 44910.</p></authorialNote><sup>)</sup> التي أقرت فيها الدول الأطراف بحق الأشخاص ذوي الإعاقة، بمن فيهم من يعانون من عاهات طويلة الأجل بدنية أو عقلية أو ذهنية أو حسية، في المشاركة على قدم المساواة مع الآخرين في الحياة الثقافية، والتزمت فيها باتخاذ تدابير مناسبة لتشجيع وتعزيز مشاركة الأشخاص ذوي الإعاقة، إلى أقصى حد ممكن، في الأنشطة الرياضية العامة على جميع المستويات، وذلك بهدف تمكين الأشخاص ذوي الإعاقة من المشاركة على قدم المساواة مع الآخرين في أنشطة الترفيه والتسلية والرياضة، وإذ تلاحظ في هذا الصدد الحاجة إلى توفير ما هو مناسب من التعليم والتدريب والموارد إلى جانب تيسير إمكانية وصول ذوي الإعاقة إلى أماكن انعقاد المسابقات، وإذ ترحب بالخطط الهادفة إلى إقامة دورات ألعاب متكاملة وشاملة للجميع،</p>
      </container>
      <container name="وإذ تعترف أيضا" eId="container_26">
        <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">وإذ تعترف أيضا</span> بدور الحركة الأولمبية للأشخاص ذوي الإعاقة في إبراز إنجازات الرياضيين ذوي الإعاقة أمام جماهير العالم وبدورها كوسيلة رئيسية لتعزيز التصورات الإيجابية عن الأشخاص ذوي الإعاقة وتعزيز اندماجهم بدرجة أكبر في الرياضة والمجتمع،</p>
      </container>
      <container name="وإذ ترحب" eId="container_27">
        <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">وإذ ترحب</span> بما توفره الألعاب الأولمبية والألعاب الأولمبية للأشخاص ذوي الإعاقة والألعاب الأولمبية للشباب من زخم كبير لحركة المتطوعين في مختلف أنحاء العالم، وإذ تنوه بما يقدمه المتطوعون من إسهامات في نجاح الألعاب الأولمبية، وإذ تهيب في هذا الصدد بالبلدان المضيفة أن تعزز الإدماج الاجتماعي دون تمييز من أي نوع،</p>
      </container>
      <container name="وإذ تعترف" eId="container_28">
        <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">وإذ تعترف</span> بالدور الهام الذي يؤديه المساندون الذين يعملون جنباً إلى جنب مع الرياضيين والأشخاص ذوي الإعاقة لتنظيم وتطوير رياضات خاصة بذوي الإعاقة والمشاركة فيها،</p>
      </container>
      <container name="وإذ ترحب" eId="container_29">
        <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">وإذ ترحب</span> بالالتزام الذي تعهدت به مختلف الدول الأعضاء في الأمم المتحدة وغيرها من أصحاب المصلحة المعنيين بوضع برامج وطنية ودولية تشجّع على السلام وتسوية النـزاعات وتُعزّز قيمَ الألعاب الأولمبية والقيم الأولمبية للأشخاص ذوي الإعاقة والمثلَ العليا للهدنة الأولمبية من خلال الرياضة ومن خلال الثقافة والتعليم والتنمية المستدامة وإشراك الجماهير بشكل أوسع، وإذ تنوه بما أسهمت به في هذا الصدد البلدان التي سبقت لها استضافة الألعاب الأولمبية والألعاب الأولمبية للأشخاص ذوي الإعاقة،</p>
      </container>
      <container name="وإذ تقر" eId="container_30">
        <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">وإذ تقر</span> بما تتيحه الهدنة الأولمبية وغيرها من المبادرات التي تدعمها الأمم المتحدة من فرص إنسانية لوقف النـزاعات،</p>
      </container>
      <container name="وإذ تشير" eId="container_31">
        <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">وإذ تشير</span> إلى أنها أعربت في قرارها <a href="https://docs.un.org/ar/A/RES/79/8">79/8</a> عن تأييدها لاستقلالية الرياضة ولتمتع هذا المجال بالإدارة الذاتية كما أيدت رسالة اللجنة الأولمبية الدولية في قيادة الحركة الأولمبية ورسالة اللجنة الدولية للألعاب الأولمبية للأشخاص ذوي الإعاقة في قيادة الحركة الأولمبية للأشخاص ذوي الإعاقة، وسلّمت بالطابع الجامع والتوفيقي للألعاب الأولمبية والمناسبات الرياضية الدولية الكبرى وبأن تنظيم هذه المناسبات يتم في جو يسوده السلام والتفاهم وروح الصداقة والتسامح ولا يُقبل فيه أي شكل من أشكال التمييز،</p>
      </container>
      <container name="وإذ تسلِّم" eId="container_32">
          <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">وإذ تسلِّم</span> بجميع مبادئ الميثاق الأولمبي الأساسية، بما في ذلك المبدأ الأساسي 6 الذي ينص على أن التمتع بالحقوق والحريات المنصوص عليها في الميثاق الأولمبي أمرٌ مضمون للجميع، دون تمييز من أي نوع،</p>
      </container>
      <container name="وإذ تلاحظ مع الارتياح" eId="container_33">
        <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">وإذ تلاحظ مع الارتياح</span> أن علَم الأمم المتحدة سيُرفع في الملعب الأولمبي وفي القرى الأولمبية وقرى الألعاب الأولمبية للأشخاص ذوي الإعاقة خلال الدورة الخامسة والعشرين للألعاب الأولمبية الشتوية والدورة الرابعة عشرة للألعاب الأولمبية الشتوية للأشخاص ذوي الإعاقة،</p>
      </container>
    </preamble>
    <mainBody>
      <paragraph eId="para_34" class="SingleTxt">
        <num>1 -</num>
        <content eId="para_34__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">تحث</span> الدول الأعضاء على أن تراعي الهدنة الأولمبية، بصورة فردية وجماعية، في إطار ميثاق الأمم المتحدة، طوال الفترة التي تبدأ قبل افتتاح الدورة الخامسة والعشرين للألعاب الأولمبية الشتوية بسبعة أيام وتنتهي بعد اليوم السابع من اختتام الدورة الرابعة عشرة للألعاب الأولمبية الشتوية للأشخاص ذوي الإعاقة المقرر عقدهما في ميلانو - كورتينا في عام 2026، وأن تضمن بالأخص المرور الآمن والوصول والمشاركة للرياضيين والمسؤولين وسائر الأفراد المعتمدين المشاركين في الألعاب الأولمبية الشتوية والألعاب الأولمبية الشتوية للأشخاص ذوي الإعاقة، وأن تُسهم بغير ذلك من التدابير الملائمة في التنظيم الآمن لهذه الألعاب؛</p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_35" class="SingleTxt">
        <num>2 -</num>
        <content eId="para_35__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">تؤكد</span> أهمية التعاون بين الدول الأعضاء من أجل تطبيق قيم الهدنة الأولمبية بصورة جماعية في كافة أنحاء العالم، وتشدد على أهمية الدور الذي تقوم به اللجنة الأولمبية الدولية واللجنة الدولية للألعاب الأولمبية للأشخاص ذوي الإعاقة والأمم المتحدة في هذا الصدد؛</p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_37" class="SingleTxt">
        <num>3 -</num>
        <content eId="para_37__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">ترحب</span> بالعمل الذي تقوم به اللجنة الأولمبية الدولية واللجنة الدولية للألعاب الأولمبية للأشخاص ذوي الإعاقة والمؤسسة الدولية للهدنة الأولمبية والمركز الدولي للهدنة الأولمبية لتعبئة الاتحادات والمنظمات الرياضية الوطنية والدولية واللجان الأولمبية الوطنية واللجان الوطنية للألعاب الأولمبية للأشخاص ذوي الإعاقة ورابطات هذه المنظمات كي تتخذ تدابير ملموسة على الصعيد المحلي والوطني والإقليمي والدولي للترويج لثقافة السلام وتعزيزها استناداً إلى روح الهدنة الأولمبية، وتدعو تلك المنظمات واللجان الوطنية إلى التعاون وتبادل المعلومات وأفضل الممارسات، حسب الاقتضاء؛</p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_40" class="SingleTxt">
        <num>4 -</num>
        <content eId="para_40__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">ترحب أيضاً</span> بما للرياضيين المشاركين في دورتي الألعاب الأولمبية والألعاب الأولمبية للأشخاص ذوي الإعاقة من دور قيادي في نشر السلام والتفاهم بين البشر من خلال الرياضة والمثل الأعلى الأولمبي؛</p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_44" class="SingleTxt">
        <num>5 -</num>
        <content eId="para_44__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">تهيب</span> بجميع الدول الأعضاء أن تتعاون مع اللجنة الأولمبية الدولية واللجنة الدولية للألعاب الأولمبية للأشخاص ذوي الإعاقة في جهودهما الرامية إلى جعل الرياضة أداة لتعزيز السلام والحوار والتسامح والمصالحة في مناطق النزاع خلال دورتي الألعاب الأولمبية والألعاب الأولمبية للأشخاص ذوي الإعاقة وبعدهما؛</p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_49" class="SingleTxt">
        <num>6 -</num>
        <content eId="para_49__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">تسلِّم</span> بإمكانية استخدام الرياضة والألعاب الأولمبية والألعاب الأولمبية للأشخاص ذوي الإعاقة وسيلةً لتعزيز حقوق الإنسان وتوطيد الاحترام العالمي لها، بما يسهم في إعمالها بالكامل؛</p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_55" class="SingleTxt">
        <num>7 -</num>
        <content eId="para_55__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">ترحب</span> بالتعاون القائم بين الدول الأعضاء والأمم المتحدة ووكالاتها المتخصصة وصناديقها وبرامجها، كل في حدود ولايته، واللجنة الأولمبية الدولية واللجنة الدولية للألعاب الأولمبية للأشخاص ذوي الإعاقة من أجل تحقيق أقصى قدر من الإمكانات التي تتيحها الرياضة لتقديم مساهمة حقيقية ومستدامة في بلوغ أهداف التنمية المستدامة ضمن إطار خطة التنمية المستدامة لعام 2030 وتشجع الحركة الأولمبية والحركة الأولمبية للأشخاص ذوي الإعاقة على العمل بشكل وثيق مع المنظمات الرياضية الوطنية والدولية من أجل تسخير الرياضة لتحقيق هذه الغاية؛</p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_62" class="SingleTxt">
        <num>8 -</num>
        <content eId="para_62__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">تطلب</span> إلى الأمين العام ورئيسة الجمعية العامة أن يشجِّعا على مراعاة الهدنة الأولمبية بين الدول الأعضاء وعلى دعم المبادرات التي تهدف إلى تحقيق التنمية البشرية من خلال الرياضة، وأن يواصلا التعاون بفعالية مع اللجنة الأولمبية الدولية واللجنة الدولية للألعاب الأولمبية للأشخاص ذوي الإعاقة والأوساط الرياضية بوجه عام على تحقيق هذين الهدفين؛</p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_70" class="SingleTxt">
        <num>9 -</num>
        <content eId="para_70__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="bold italic">تقرر</span> أن تُدرج في جدول الأعمال المؤقت لدورتها الثانية والثمانين البند الفرعي المعنون ”بناء عالم سلمي أفضل من خلال الرياضة والمثل الأعلى الأولمبي“ في إطار البند المعنون ”الرياضة من أجل التنمية والسلام“، وأن تنظر في البند الفرعي قبل دورة ألعاب الأولمبياد الرابعة والثلاثين والدورة الثامنة عشرة للألعاب الأولمبية للأشخاص ذوي الإعاقة المقرر عقدهما في لوس أنجلوس في عام 2028.</p>
        </content>
      </paragraph>
    </mainBody>
    <conclusions eId="conclusions">
      <p>
        <event refersTo="#adoption">
          <location title="46" refersTo="#adoptionMeeting">الجلسة العامة 46</location>
          <eol />
          <docDate date="2025-11-19" refersTo="#adoptionDate">19 تشرين الثاني/نوفمبر 2025</docDate>
        </event>
      </p>
    </conclusions>
  </statement>
</akomaNtoso>